[2016年社評]異哉！川普「商人性格」可能出賣台灣之說

台灣對美國價值不大，要小心川普把台灣給出賣了。這種基於刻板印象、「想當然耳」的奇怪推論，只能當作選舉民調一樣，參考、參考就好，不必當真。

首先，美國總統商人出身者大有人在：1950年宣布第七艦隊協防台灣的杜魯門，年輕時曾經營成衣服飾生意，1992年一口氣對台出售150架F-16戰機的老布希，在42歲開始從政以前，是德州石油業大亨。相比之下，1972年為了制衡蘇聯，不惜拉攏中國、犧牲台灣利益的尼克森，則是律師出身，美國媒體批評他比誰都奸詐 (Crooked)。

美國總統會出賣台灣，不會是他的「商人性格」或道德有什麼瑕疵，而是美國及其盟邦的總體軍力及國力已經無法壓制中國，所有可用之政策已到山窮水盡，才會出此下策。這種局勢的出現，在可預見的將來恐怕是不會到來。

其次，川普絕非只是嘩眾取寵的政客，而是美國的真實面孔。川普不認為他只是在打一次選戰，而是在推動一種撥亂反正的「運動」(Movement) --他在勝選當晚的演說，就是這麼說的。必須注意的是，川普團隊與2009年以來美國風起雲湧的草根運動「茶黨」(Tea Party)，關係十分密切，曾任印地安那州長的副總統當選人彭斯，便是茶黨支持者。

茶黨支持者關心的，固然是以國內議題為主，但卡內基國際和平基金會去年9月曾發表一份調查報告說，將近80%的茶黨支持者認為，台灣如受中國攻擊，美國應該出兵協防台灣，在茶黨非支持者方面，則是主張出兵與不主張出兵參半。
這項調查反映了美國草根民眾保守、反共、親台灣的傳統，百年來參加海外作戰的，絕大數是這些美國人的子弟，川普對台政策不可能背離這些選民太遠。

第三、川普對外政策揭櫫「以實力保障和平」(Peace through strength)、採取強硬的經濟及軍事路線，同時，他又要求盟邦提高軍費支出，「自已國家自己救」，這都是基於傳統白人社會的價值信仰，例如講求「公平」(Fair) ，而非「平等」(Equal)，講求「人不犯我，我不犯人」(Don’t tread on me)，不能一口咬定他特別喜歡「交易」，而忽視他的價值信仰。

川普是個商人，更是一個保守主義者，他的草根民眾動員，如配合有效的領導與政策，對於美國、自由世界及台灣，未必不是一件好事。有人說他搞民粹，這都是因為政治精英看不起草根民眾，不喜歡他們支持的政策，因此才把它冠上「民粹主義」的標籤，以此來掩飾自已立場的空洞。

第四、台灣對美國價值大不大，要看美國如何看待中國。美國如視中國為夥伴，台灣對她來說，可能價值不大，但美國如視中國為敵國或競爭對手，台灣對她的價值可就很大了。

根據卡內基的同一項調查，茶黨支持者有96%、非支持者有85%，視中國為美國的敵國或競爭對手，此與前項調查說，這些美國人大多主張協防台灣，邏輯上是吻合的。

再者，美國看重一個盟邦或安全夥伴，不會只是她的戰略地位，還有她的配合能力 (Competence)。美國視日本為其亞洲政策的碁盤，不只因為日本提供她海空軍基地，而是日本在經濟、文化及科技方面擁有豐富資源。最近幾年，日本科學家連續獲頒諾貝爾獎，証明了這一點。在冷戰時期，她也曾對亞洲經濟復興，做出貢獻。美國航太與高科技的發展，都有日本技術的參與。

同樣的，美國也不會只把台灣看作一艘「不沉的航空母艦」。過去30年，台灣在美國對中國採取的貿易開放政策中，扮演了重要的中介角色，台灣是高科技重鎮，發生大地震，連紐約股市都會大跌，台灣究竟重不重要，不言可喻。

總而言之，說川普「商人性格」比較可能會出賣台灣，此話十分牽強。36年前美國選出一個史上最保守的共和黨總統雷根，當時台灣沒有人對他的演員背景，說三道四，因為當時大家都反共，當然要歡迎反共硬漢雷根上台。

現在，川普的保守立場比起雷根，恐有過之而無不及，台灣人卻有人不歡迎了，要在他的「商人性格」作文章，嚇唬自已人，這些台灣人的反共立場，可說是「此一時也、彼一時也」。